**4353. – Equisetum campanulatum** Poir. (E. RAMOSUM DC., E. VARIEGATUM auct. plur., non Schl.). – Sous-espèce du précédent. Plante vivace de 20-60 cm, à tiges grêles, nombreuses en touffe, gazonnantes, souvent flexueuses et dépourvues de tige centrale, simples ou à rameaux naissant des noeuds inférieurs et peu distincts de la tige ; //gaînes de 10-15 mm, bien plus longues que larges, évasées au sommet, //concolores et d'un vert pâle, rarement tout à fait rousses ou brunes, //à dents lancéolées en alêne ; épi petit, ovoïde-mucroné. //
Sables humides du Midi et du Centre, jusqu'aux rives de la Loire et du Rhin. – Mêmes pays que le précédent. = Mai-août.